# üîó –ë–∏–Ω–∞—Ä–Ω—ã–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è 

## 1. –û—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ –∫–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ü–∏–∏

### –£–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–∞—è –ø–∞—Ä–∞
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $(a, b)$ ‚Äî —Å—Ç—Ä—É–∫—Ç—É—Ä–∞, –≥–¥–µ –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–µ–Ω:
$$(a, b) = (c, d) \Leftrightarrow a = c \land b = d$$

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ**: $(a, b) \neq (b, a)$ –ø—Ä–∏ $a \neq b$

### –ö–æ—Ä—Ç–µ–∂
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: –£–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω—ã–π –Ω–∞–±–æ—Ä —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤ $(a_1, a_2, \ldots, a_n)$
- **–î–ª–∏–Ω–∞**: –∫–æ–ª–∏—á–µ—Å—Ç–≤–æ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤ $n$
- **–ö–æ–º–ø–æ–Ω–µ–Ω—Ç—ã**: $a_i$ ‚Äî $i$-—è –∫–æ–º–ø–æ–Ω–µ–Ω—Ç–∞ –∫–æ—Ä—Ç–µ–∂–∞

### –î–µ–∫–∞—Ä—Ç–æ–≤–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: 
$$A \times B = \{(a, b) \mid a \in A \land b \in B\}$$

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞**:
- $|A \times B| = |A| \cdot |B|$ (–¥–ª—è –∫–æ–Ω–µ—á–Ω—ã—Ö –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤)
- $A \times \emptyset = \emptyset \times A = \emptyset$

**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: 
$\{1,2\} \times \{x,y\} = \{(1,x), (1,y), (2,x), (2,y)\}$

## 2. –ë–∏–Ω–∞—Ä–Ω—ã–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è

### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
**–ë–∏–Ω–∞—Ä–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ** $R$ –º–µ–∂–¥—É –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞–º–∏ $A$ –∏ $B$ ‚Äî –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –¥–µ–∫–∞—Ä—Ç–æ–≤–∞ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è:
$$R \subseteq A \times B$$

### –ö–ª–∞—Å—Å–∏—Ñ–∏–∫–∞—Ü–∏—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π
- **–û–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ**: $R \subseteq A \times A$ (–æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞ –æ–¥–Ω–æ–º –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–µ)
- **–ù–µ–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ**: $R \subseteq A \times B$, –≥–¥–µ $A \neq B$

**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä –æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ–≥–æ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è**: 
–û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "–º–µ–Ω—å—à–µ" –Ω–∞ $\mathbb{N}$: 
$R = \{(a,b) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} \mid a < b\}$

## 3. –ü—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π

### –ì—Ä–∞—Ñ–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ
**–û–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è**: –æ—Ä–∏–µ–Ω—Ç–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–π –≥—Ä–∞—Ñ
- **–í–µ—Ä—à–∏–Ω—ã**: —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ $A$
- **–†—ë–±—Ä–∞**: —Å—Ç—Ä–µ–ª–∫–∏ –æ—Ç $a$ –∫ $b$ –µ—Å–ª–∏ $(a,b) \in R$

**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: $A = \{1,2,3\}$, $R = \{(1,2), (2,3), (1,3)\}$

**–ù–µ–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω—ã–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è**: –¥–≤—É–¥–æ–ª—å–Ω—ã–π –≥—Ä–∞—Ñ
- **–õ–µ–≤—ã–µ –≤–µ—Ä—à–∏–Ω—ã**: —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã $A$
- **–ü—Ä–∞–≤—ã–µ –≤–µ—Ä—à–∏–Ω—ã**: —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã $B$ 
- **–†—ë–±—Ä–∞**: —Å–æ–µ–¥–∏–Ω—è—é—Ç $a$ —Å $b$ –µ—Å–ª–∏ $(a,b) \in R$

**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: $A = \{1,2\}$, $B = \{x,y\}$, $R = \{(1,x), (2,y)\}$

### –ú–∞—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ
**–ë—É–ª–µ–≤–∞ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è** $M_R$ —Ä–∞–∑–º–µ—Ä–∞ $|A| \times |B|$:
$$M_R[i,j] = \begin{cases} 
1, & \text{–µ—Å–ª–∏ } (a_i, b_j) \in R \\
0, & \text{–∏–Ω–∞—á–µ}
\end{cases}$$

**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: $A = \{1,2\}$, $B = \{x,y,z\}$, $R = \{(1,x), (2,y)\}$
$$M_R = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0
\end{bmatrix}$$

## 4. –ß–∞—Å—Ç–Ω—ã–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è

### –ü—É—Å—Ç–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ
$$\emptyset \subseteq A \times B$$
- –ù–µ —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∏—Ç –Ω–∏ –æ–¥–Ω–æ–π –ø–∞—Ä—ã
- –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞: –Ω—É–ª–µ–≤–∞—è –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞
- –ì—Ä–∞—Ñ: –æ—Ç—Å—É—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ —Ä—ë–±–µ—Ä

### –£–Ω–∏–≤–µ—Ä—Å–∞–ª—å–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ
$$U = A \times B$$
- –°–æ–¥–µ—Ä–∂–∏—Ç –≤—Å–µ –≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω—ã–µ –ø–∞—Ä—ã
- –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞: –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ –∏–∑ –µ–¥–∏–Ω–∏—Ü
- –ì—Ä–∞—Ñ: –ø–æ–ª–Ω—ã–π –¥–≤—É–¥–æ–ª—å–Ω—ã–π –≥—Ä–∞—Ñ

### –¢–æ–∂–¥–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ
$$\text{id}_A = \{(a,a) \mid a \in A\} \subseteq A \times A$$
- –ö–∞–∂–¥—ã–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç —Å–≤—è–∑–∞–Ω —Ç–æ–ª—å–∫–æ —Å —Å–∞–º–∏–º —Å–æ–±–æ–π
- –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞: –µ–¥–∏–Ω–∏—á–Ω–∞—è –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞
- –ì—Ä–∞—Ñ: –ø–µ—Ç–ª–∏ –Ω–∞ –≤—Å–µ—Ö –≤–µ—Ä—à–∏–Ω–∞—Ö

## 5. –û–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ

### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
$$R^{-1} = \{(b,a) \mid (a,b) \in R\}$$

### –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞
1. **–ò–Ω–≤–æ–ª—é—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å**: $(R^{-1})^{-1} = R$
2. **–ò–∑–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–µ –æ–±–ª–∞—Å—Ç–µ–π**: –µ—Å–ª–∏ $R \subseteq A \times B$, —Ç–æ $R^{-1} \subseteq B \times A$
3. **–ú–∞—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ**: $M_{R^{-1}} = M_R^T$ (—Ç—Ä–∞–Ω—Å–ø–æ–Ω–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–∏–µ)

### –ü—Ä–∏–º–µ—Ä
$R = \{(1,x), (2,y)\} \subseteq A \times B$  
$R^{-1} = \{(x,1), (y,2)\} \subseteq B \times A$

**–ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã**:
$$M_R = \begin{bmatrix}1 & 0 \\ 0 & 1\end{bmatrix}, \quad M_{R^{-1}} = \begin{bmatrix}1 & 0 \\ 0 & 1\end{bmatrix}^T = \begin{bmatrix}1 & 0 \\ 0 & 1\end{bmatrix}$$

## 6. –û–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ –Ω–∞–¥ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è–º–∏

### –ë–∏–Ω–∞—Ä–Ω—ã–µ –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏
**–û–±—ä–µ–¥–∏–Ω–µ–Ω–∏–µ**:
$$R \cup S = \{p \mid p \in R \lor p \in S\}$$

**–ü–µ—Ä–µ—Å–µ—á–µ–Ω–∏–µ**:
$$R \cap S = \{p \mid p \in R \land p \in S\}$$

**–†–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç—å**:
$$R \setminus S = \{p \mid p \in R \land p \notin S\}$$

**–ú–∞—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ** (–ø–æ—ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–Ω—ã–µ –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏):
- $M_{R \cup S} = M_R \lor M_S$ (–ª–æ–≥–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –ò–õ–ò)
- $M_{R \cap S} = M_R \land M_S$ (–ª–æ–≥–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –ò)
- $M_{R \setminus S} = M_R \land \neg M_S$

### –£–Ω–∞—Ä–Ω—ã–µ –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏
**–î–æ–ø–æ–ª–Ω–µ–Ω–∏–µ** (–æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ —É–Ω–∏–≤–µ—Ä—Å—É–º–∞ $A \times B$):
$$R^c = (A \times B) \setminus R = \{(a,b) \in A \times B \mid (a,b) \notin R\}$$

**–ú–∞—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ**: $M_{R^c} = \neg M_R$ (–ª–æ–≥–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –ù–ï)

## 7. –ö–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π –∏ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏

### –ö–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: –î–ª—è $R \subseteq A \times B$ –∏ $S \subseteq B \times C$
$$R ; S = \{(a,c) \in A \times C \mid \exists b \in B: (a,b) \in R \land (b,c) \in S\}$$

**–ê–ª—å—Ç–µ—Ä–Ω–∞—Ç–∏–≤–Ω–∞—è –Ω–æ—Ç–∞—Ü–∏—è** (–æ–±—Ä–∞—Ç–Ω—ã–π –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫):
$$R \circ S = S ; R = \{(a,c) \in A \times C \mid \exists b \in B: (a,b) \in S \land (b,c) \in R\}$$

**–°–≤—è–∑—å –º–µ–∂–¥—É –Ω–æ—Ç–∞—Ü–∏—è–º–∏**: $R ; S = S \circ R$

**–ú–∞—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ**:
$$M_{R ; S} = M_R \cdot M_S \quad \text{(–±—É–ª–µ–≤–æ —É–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–µ)}$$

### –°—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è
–î–ª—è –æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ–≥–æ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è $R \subseteq A \times A$:

**–ë–∞–∑–æ–≤—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–∏**:
- $R^0 = \text{id}_A = \{(a,a) \mid a \in A\}$
- $R^1 = R$

**–†–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω–æ–µ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**:
$$R^{n+1} = R^n ; R = R ; R^n$$

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞**:
- **–ê—Å—Å–æ—Ü–∏–∞—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å**: $R^m ; R^n = R^{m+n}$
- **–°—Ç–µ–ø–µ–Ω—å –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–≥–æ**: $(R^{-1})^n = (R^n)^{-1}$

### –ü—Ä–∏–º–µ—Ä –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–∏
–ü—É—Å—Ç—å $A = \{1,2,3\}$, $R = \{(1,2), (2,3)\}$, $S = \{(2,1), (3,2)\}$

**–ö–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è R ; S**:
$R ; S = \{(1,1), (2,2)\}$  
–û–±–æ—Å–Ω–æ–≤–∞–Ω–∏–µ:
- $(1,1)$: $1 \xrightarrow{R} 2 \xrightarrow{S} 1$
- $(2,2)$: $2 \xrightarrow{R} 3 \xrightarrow{S} 2$

**–ö–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è R ‚àò S**:
$R \circ S = S ; R = \{(2,2), (3,3)\}$  
–û–±–æ—Å–Ω–æ–≤–∞–Ω–∏–µ:
- $(2,2)$: $2 \xrightarrow{S} 1 \xrightarrow{R} 2$
- $(3,3)$: $3 \xrightarrow{S} 2 \xrightarrow{R} 3$

**–ú–∞—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ**:
$$M_R = \begin{bmatrix}0 & 1 & 0\\0 & 0 & 1\\0 & 0 & 0\end{bmatrix}, \quad 
M_S = \begin{bmatrix}0 & 0 & 0\\1 & 0 & 0\\0 & 1 & 0\end{bmatrix}$$

$$M_{R ; S} = M_R \cdot M_S = \begin{bmatrix}1 & 0 & 0\\0 & 1 & 0\\0 & 0 & 0\end{bmatrix}, \quad
M_{R \circ S} = M_S \cdot M_R = \begin{bmatrix}0 & 0 & 0\\0 & 1 & 0\\0 & 0 & 1\end{bmatrix}$$

### –í–∞–∂–Ω–æ–µ –∑–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ
–í —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω—ã—Ö —É—á–µ–±–Ω–∏–∫–∞—Ö –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—é—Ç—Å—è —Ä–∞–∑–Ω—ã–µ –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è:
- **–ù–æ—Ç–∞—Ü–∏—è ";"**: $R ; S$ ‚Äî —Å–Ω–∞—á–∞–ª–∞ –ø—Ä–∏–º–µ–Ω—è–µ—Ç—Å—è $R$, –∑–∞—Ç–µ–º $S$
- **–ù–æ—Ç–∞—Ü–∏—è "‚àò"**: $R \circ S$ ‚Äî —Å–Ω–∞—á–∞–ª–∞ –ø—Ä–∏–º–µ–Ω—è–µ—Ç—Å—è $S$, –∑–∞—Ç–µ–º $R$

## 8. –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π

### Reflexive (–†–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x \in M: x R x$  
**–ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞**: –í—Å–µ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã –Ω–∞ –≥–ª–∞–≤–Ω–æ–π –¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª–∏ —Ä–∞–≤–Ω—ã 1  
**–ì—Ä–∞—Ñ**: –ü–µ—Ç–ª–∏ –Ω–∞ –≤—Å–µ—Ö –≤–µ—Ä—à–∏–Ω–∞—Ö  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "‚â§" –Ω–∞ ‚Ñù

### Irreflexive (–ò—Ä—Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x \in M: \neg(x R x)$  
**–ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞**: –í—Å–µ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã –Ω–∞ –≥–ª–∞–≤–Ω–æ–π –¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª–∏ —Ä–∞–≤–Ω—ã 0  
**–ì—Ä–∞—Ñ**: –û—Ç—Å—É—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ –ø–µ—Ç–µ–ª—å  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "<" –Ω–∞ ‚Ñù

### Coreflexive (–ö–æ—Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y \in M: (x R y) \rightarrow (x = y)$  
**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ**: $R \subseteq id_M$  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–∞

### Symmetric (–°–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y \in M: (x R y) \rightarrow (y R x)$  
**–ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞**: –°–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–∞—è –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ ($M = M^T$)  
**–ì—Ä–∞—Ñ**: –í—Å–µ —Ä—ë–±—Ä–∞ –¥–≤—É—Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω–Ω–∏–µ  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "–±—ã—Ç—å —Ä–æ–¥—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–∏–∫–æ–º"

### Antisymmetric (–ê–Ω—Ç–∏—Å–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y \in M: (x R y) \land (y R x) \rightarrow (x = y)$  
**–ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞**: –ï—Å–ª–∏ $m_{ij} = 1$ –∏ $i \neq j$, —Ç–æ $m_{ji} = 0$  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "‚â§" –Ω–∞ ‚Ñù

### Asymmetric (–ê—Å–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y \in M: (x R y) \rightarrow \neg(y R x)$  
**–°–ª–µ–¥—Å—Ç–≤–∏–µ**: –û–¥–Ω–æ–≤—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ Irreflexive –∏ Antisymmetric  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "<" –Ω–∞ ‚Ñù

### Transitive (–¢—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y, z \in M: (x R y) \land (y R z) \rightarrow (x R z)$  
**–ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞**: $M^2 \leq M$ (–≤ –±—É–ª–µ–≤–æ–π –∞–ª–≥–µ–±—Ä–µ)  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "–¥–µ–ª–∏—Ç" –Ω–∞ ‚Ñï

### Right Euclidean (–ü—Ä–∞–≤–∞—è –µ–≤–∫–ª–∏–¥–æ–≤–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y, z \in M: (x R y) \land (x R z) \rightarrow (y R z)$  
**–ò–Ω—Ç–µ—Ä–ø—Ä–µ—Ç–∞—Ü–∏—è**: –í—Å–µ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã, —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω—ã–µ —Å –æ–±—â–∏–º —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–º, —Å–≤—è–∑–∞–Ω—ã –º–µ–∂–¥—É —Å–æ–±–æ–π

### Left Euclidean (–õ–µ–≤–∞—è –µ–≤–∫–ª–∏–¥–æ–≤–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y, z \in M: (y R x) \land (z R x) \rightarrow (y R z)$  
**–ò–Ω—Ç–µ—Ä–ø—Ä–µ—Ç–∞—Ü–∏—è**: –í—Å–µ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã, —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω—ã–µ —Å –æ–±—â–∏–º —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–º –≤ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω—É—é —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—É, —Å–≤—è–∑–∞–Ω—ã –º–µ–∂–¥—É —Å–æ–±–æ–π

### Semiconnex (–°–≤—è–∑–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y \in M: (x \neq y) \rightarrow (x R y) \lor (y R x)$  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "‚â§" –Ω–∞ ‚Ñù (–¥–ª—è –ª—é–±—ã—Ö –¥–≤—É—Ö —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω—ã—Ö —á–∏—Å–µ–ª –æ–¥–Ω–æ –º–µ–Ω—å—à–µ –¥—Ä—É–≥–æ–≥–æ)

### Connex (–°–∏–ª—å–Ω–∞—è —Å–≤—è–∑–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y \in M: (x R y) \lor (y R x)$  
**–í–∫–ª—é—á–∞–µ—Ç**: –í—Å–µ –ø–∞—Ä—ã, –≤–∫–ª—é—á–∞—è –¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—ã–µ  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "‚â§" –Ω–∞ ‚Ñù —Å —É—á—ë—Ç–æ–º —Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–∞

### Dense (–ü–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å)
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $\forall x, y \in M: (x R y) \rightarrow \exists z \in M: (x R z) \land (z R y)$  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "<" –Ω–∞ ‚Ñö (–º–µ–∂–¥—É –ª—é–±—ã–º–∏ –¥–≤—É–º—è —Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—ã–º–∏ —á–∏—Å–ª–∞–º–∏ –µ—Å—Ç—å —Ç—Ä–µ—Ç—å–µ)

## 9. –ó–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π

### –†–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ–µ –∑–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏–µ
**–û–±–æ–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ**: $r(R)$ –∏–ª–∏ $R^=$  
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $r(R) = R \cup id_A$  
**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ**: –ù–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–µ–µ —Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ, —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞—â–µ–µ $R$

### –°–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ–µ –∑–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏–µ
**–û–±–æ–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ**: $s(R)$ –∏–ª–∏ $R^‚Üî$  
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $s(R) = R \cup R^{-1}$  
**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ**: –ù–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–µ–µ —Å–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ, —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞—â–µ–µ $R$

### –¢—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–µ –∑–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏–µ
**–û–±–æ–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ**: $t(R)$ –∏–ª–∏ $R^+$  
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $t(R) = \bigcup_{k \geq 1} R^k = R \cup R^2 \cup R^3 \cup \cdots$  
**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ**: –ù–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–µ–µ —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ, —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞—â–µ–µ $R$

## 10. –ê–ª–≥–æ—Ä–∏—Ç–º –£–æ—Ä—à–µ–ª–ª–∞ (Warshall) ‚Äî –∏–¥–µ—è

**–ù–∞–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ**: –í—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–≥–æ –∑–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏—è $R^+$  
**–í—Ö–æ–¥**: –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ —Å–º–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç–∏ $M$ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è $R$ –Ω–∞ $n$ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞—Ö  
**–í—ã—Ö–æ–¥**: –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ —Å–º–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç–∏ $T$ —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–≥–æ –∑–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏—è $R^+$

**–ü—Å–µ–≤–¥–æ–∫–æ–¥**:
```bash
T := M
  for k from 1 to n:
    for i from 1 to n:
      for j from 1 to n:
        T[i,j] := T[i,j] ‚à® (T[i,k] ‚àß T[k,j])
```

**–ê—Å–∏–º–ø—Ç–æ—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∞—è —Å–ª–æ–∂–Ω–æ—Å—Ç—å**: $O(n^3)$  
**–ü–∞–º—è—Ç—å**: $O(n^2)$

**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä —Ä–∞–±–æ—Ç—ã**:
–î–ª—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è $R = \{(1,2), (2,3)\}$ –Ω–∞ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–µ $\{1,2,3\}$:

–ò—Å—Ö–æ–¥–Ω–∞—è –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞: $\begin{bmatrix}0&1&0\\0&0&1\\0&0&0\end{bmatrix}$

–ü–æ—Å–ª–µ –∞–ª–≥–æ—Ä–∏—Ç–º–∞ :   $\begin{bmatrix}0&1&1\\0&0&1\\0&0&0\end{bmatrix}$ (–¥–æ–±–∞–≤–∏–ª–æ—Å—å $(1,3)$)

## 11. –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏

### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
–û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ $R$ –Ω–∞ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–µ $A$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è **–æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ–º —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏**, –µ—Å–ª–∏ –æ–Ω–æ –æ–±–ª–∞–¥–∞–µ—Ç —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞–º–∏:
- **Reflexive**: $\forall a \in A: a R a$
- **Symmetric**: $\forall a,b \in A: a R b \rightarrow b R a$  
- **Transitive**: $\forall a,b,c \in A: a R b \land b R c \rightarrow a R c$

### –ö–ª–∞—Å—Å —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: –î–ª—è $a \in A$ –∫–ª–∞—Å—Å —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏:
$$[a] = \{x \in A \mid x R a\}$$

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –∫–ª–∞—Å—Å–æ–≤**:
1. $a \in [a]$ (—Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å)
2. $[a] = [b] \Leftrightarrow a R b$ 
3. $[a] \cap [b] \neq \emptyset \Rightarrow [a] = [b]$ (–Ω–µ–ø–µ—Ä–µ—Å–µ–∫–∞–µ–º–æ—Å—Ç—å)
4. $\bigcup_{a \in A} [a] = A$ (–ø–æ–∫—Ä—ã—Ç–∏–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞)

### –§–∞–∫—Ç–æ—Ä-–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: –ú–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –≤—Å–µ—Ö –∫–ª–∞—Å—Å–æ–≤ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏:
$$A/R = \{[a] \mid a \in A\}$$

**–ú–æ—â–Ω–æ—Å—Ç—å**: $|A/R|$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è **–∏–Ω–¥–µ–∫—Å–æ–º** –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏

### –ü—Ä–∏–º–µ—Ä—ã –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏

#### 1. –°—Ä–∞–≤–Ω–∏–º–æ—Å—Ç—å –ø–æ –º–æ–¥—É–ª—é n
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: $a \equiv b \pmod{n} \Leftrightarrow n \mid (a - b)$  
**–ö–ª–∞—Å—Å—ã**: $[a] = \{a + kn \mid k \in \mathbb{Z}\}$  
**–§–∞–∫—Ç–æ—Ä-–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ**: $\mathbb{Z}_n = \{[0], [1], \dots, [n-1]\}$  
**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä**: –ü—Ä–∏ $n=3$: $[0] = \{\dots, -3, 0, 3, 6, \dots\}$, $[1] = \{\dots, -2, 1, 4, 7, \dots\}$

#### 2. –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "–±—ã—Ç—å –æ–¥–Ω–æ–≥–æ –≤–æ–∑—Ä–∞—Å—Ç–∞"
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: –õ—é–¥–∏ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω—ã, –µ—Å–ª–∏ —Ä–æ–¥–∏–ª–∏—Å—å –≤ –æ–¥–Ω–æ–º –≥–æ–¥—É  
**–ö–ª–∞—Å—Å—ã**: –í—Å–µ –ª—é–¥–∏, —Ä–æ–¥–∏–≤—à–∏–µ—Å—è –≤ 1990, 1991, ... –≥–æ–¥–∞—Ö  
**–§–∞–∫—Ç–æ—Ä-–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ**: –ú–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –≥–æ–¥–æ–≤ —Ä–æ–∂–¥–µ–Ω–∏—è

#### 3. –†–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ —Ñ–∏–≥—É—Ä –ø–æ –ø–ª–æ—â–∞–¥–∏
**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ**: –î–≤–µ —Ñ–∏–≥—É—Ä—ã —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω—ã, –µ—Å–ª–∏ –∏–º–µ—é—Ç –æ–¥–∏–Ω–∞–∫–æ–≤—É—é –ø–ª–æ—â–∞–¥—å  
**–ö–ª–∞—Å—Å—ã**: –í—Å–µ —Ñ–∏–≥—É—Ä—ã –ø–ª–æ—â–∞–¥—å—é $S$ –æ–±—Ä–∞–∑—É—é—Ç –∫–ª–∞—Å—Å $[S]$  
**–§–∞–∫—Ç–æ—Ä-–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ**: $\mathbb{R}^+$ (–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –ø–æ–ª–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã—Ö —á–∏—Å–µ–ª)

### –¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞ –æ —Ä–∞–∑–±–∏–µ–Ω–∏–∏
**–§–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∞**: –í—Å—è–∫–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –∑–∞–¥–∞—ë—Ç —Ä–∞–∑–±–∏–µ–Ω–∏–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ –Ω–∞ –∫–ª–∞—Å—Å—ã, –∏ –Ω–∞–æ–±–æ—Ä–æ—Ç ‚Äî –≤—Å—è–∫–æ–µ —Ä–∞–∑–±–∏–µ–Ω–∏–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏.

**–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ**:
- ($\Rightarrow$) –ö–ª–∞—Å—Å—ã —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –æ–±—Ä–∞–∑—É—é—Ç —Ä–∞–∑–±–∏–µ–Ω–∏–µ
- ($\Leftarrow$) –ï—Å–ª–∏ $A = \bigcup A_i$ ‚Äî —Ä–∞–∑–±–∏–µ–Ω–∏–µ, —Ç–æ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "$a$ –∏ $b$ –ª–µ–∂–∞—Ç –≤ –æ–¥–Ω–æ–º –±–ª–æ–∫–µ" –µ—Å—Ç—å –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏

## 12. –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞

### –ß–∞—Å—Ç–∏—á–Ω—ã–π –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫
R ‚Äî —á–∞—Å—Ç–∏—á–Ω—ã–π –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫, –µ—Å–ª–∏ R —Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ, –∞–Ω—Ç–∏—Å–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ –∏ —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ. –û–±–æ–∑–Ω–∞—á–∞—é—Ç ‚â§.

### –°—Ç—Ä–æ–≥–∏–π —á–∞—Å—Ç–∏—á–Ω—ã–π –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫
–† ‚Äî —Å—Ç—Ä–æ–≥–∏–π —á–∞—Å—Ç–∏—á–Ω—ã–π –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫ –µ—Å–ª–∏ –æ–Ω –∏—Ä—Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–µ–Ω –∏ —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–µ–Ω (–æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ <).

### –õ–∏–Ω–µ–π–Ω—ã–π (–ø–æ–ª–Ω—ã–π) –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫
–ß–∞—Å—Ç–∏—á–Ω—ã–π –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫, –≤ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –ª—é–±—ã–µ –¥–≤–∞ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞ —Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã: –¥–ª—è –ª—é–±—ã—Ö a, b –≤—ã–ø–æ–ª–Ω—è–µ—Ç—Å—è a ‚â§ b –∏–ª–∏ b ‚â§ a.

### –°–≤—è–∑—å –º–µ–∂–¥—É —Å—Ç—Ä–æ–≥–∏–º –∏ –Ω–µ—Å—Ç—Ä–æ–≥–∏–º –ø–æ—Ä—è–¥–∫–æ–º
–û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ < —Å–≤—è–∑–∞–Ω—ã —Å ‚â§ —Ç–∞–∫: a < b ‚áî a ‚â§ b –∏ a ‚â† b.

## 13. –ß–∞—Å—Ç–∏—á–Ω–æ —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω—ã–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ (Posets)

### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
Poset ‚Äî –ø–∞—Ä–∞ (A, ‚â§), –≥–¥–µ ‚â§ —á–∞—Å—Ç–∏—á–Ω—ã–π –ø–æ—Ä—è–¥–æ–∫ –Ω–∞ A.

### –î–∏–∞–≥—Ä–∞–º–º–∞ –•–∞—Å—Å–µ
–í–∏–∑—É–∞–ª—å–Ω–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ poset, –≥–¥–µ —É–±–∏—Ä–∞—é—Ç—Å—è —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω—ã–µ —Ä—ë–±—Ä–∞; –ø–æ–∫–∞–∑—ã–≤–∞—é—Ç—Å—è –Ω–µ–ø–æ—Å—Ä–µ–¥—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–µ –ø–æ–∫—Ä—ã—Ç–∏—è.

### –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –ø–æ–∫—Ä—ã—Ç–∏—è
b –ø–æ–∫—Ä—ã–≤–∞–µ—Ç a (–æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ a ‚ãñ b), –µ—Å–ª–∏ a < b –∏ –Ω–µ—Ç c —Å a < c < b.

### –°—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã–µ –∏ –Ω–µ—Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã–µ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã
a –∏ b —Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã –µ—Å–ª–∏ a ‚â§ b –∏–ª–∏ b ‚â§ a. –ò–Ω–∞—á–µ –Ω–µ—Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã.

### –¶–µ–ø–∏ –∏ –∞–Ω—Ç–∏—Ü–µ–ø–∏
- –¶–µ–ø—å ‚Äî –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ, –≥–¥–µ –≤—Å–µ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã –ø–æ–ø–∞—Ä–Ω–æ —Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã.
- –ê–Ω—Ç–∏—Ü–µ–ø—å ‚Äî –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ, –≥–¥–µ –Ω–∏–∫–∞–∫–∏–µ –¥–≤–∞ —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω—ã—Ö —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞ –Ω–µ —Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã.

### –ú–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω—ã–µ –∏ –º–∞–∫—Å–∏–º–∞–ª—å–Ω—ã–µ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã
- –ú–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω—ã–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç x: –Ω–µ—Ç y —Å y < x.
- –ú–∞–∫—Å–∏–º–∞–ª—å–Ω—ã–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç x: –Ω–µ—Ç y —Å x < y.

### –ù–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–∏–π –∏ –Ω–∞–∏–±–æ–ª—å—à–∏–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã
- –ù–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–∏–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç ‚Äî —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç, —Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã–π –∏ –º–µ–Ω—å—à–∏–π –∏–ª–∏ —Ä–∞–≤–Ω—ã–π –≤—Å–µ–º –æ—Å—Ç–∞–ª—å–Ω—ã–º.
- –ù–∞–∏–±–æ–ª—å—à–∏–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç ‚Äî —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç, —Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–º—ã–π –∏ –±–æ–ª—å—à–∏–π –∏–ª–∏ —Ä–∞–≤–Ω—ã–π –≤—Å–µ–º –æ—Å—Ç–∞–ª—å–Ω—ã–º.

### –í–µ—Ä—Ö–Ω—è—è –∏ –Ω–∏–∂–Ω—è—è –≥—Ä–∞–Ω–∏; –∏–Ω—Ñ–∏–º—É–º –∏ —Å—É–ø—Ä–µ–º—É–º
–î–ª—è S ‚äÜ A:
- –í–µ—Ä—Ö–Ω—è—è –≥—Ä–∞–Ω—å ‚Äî —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç u ‚àà A —Ç–∞–∫–æ–π, —á—Ç–æ ‚àÄs ‚àà S: s ‚â§ u.
- –ù–∏–∂–Ω—è—è –≥—Ä–∞–Ω—å ‚Äî —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç l ‚àà A —Ç–∞–∫–æ–π, —á—Ç–æ ‚àÄs ‚àà S: l ‚â§ s.
- –ò–Ω—Ñ–∏–º—É–º (meet) ‚Äî –Ω–∞–∏–±–æ–ª—å—à–∞—è –Ω–∏–∂–Ω—è—è –≥—Ä–∞–Ω—å.
- –°—É–ø—Ä–µ–º—É–º (join) ‚Äî –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–∞—è –≤–µ—Ä—Ö–Ω—è—è –≥—Ä–∞–Ω—å.

### –¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞ –î–∏–ª—É–æ—Ä—Å–∞ (–∫–æ—Ä–æ—Ç–∫–æ)
–í –ª—é–±–æ–º –∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ–º poset –Ω–∞–∏–±–æ–ª—å—à–∏–π —Ä–∞–∑–º–µ—Ä –∞–Ω—Ç–∏—Ü–µ–ø–∏ —Ä–∞–≤–µ–Ω –º–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω–æ–º—É —á–∏—Å–ª—É —Ü–µ–ø–µ–π, –ø–æ–∫—Ä—ã–≤–∞—é—â–∏—Ö –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ. (–§–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∞ –∏ –¥–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ –º–æ–∂–Ω–æ –¥–µ—Ç–∞–ª–∏–∑–∏—Ä–æ–≤–∞—Ç—å –æ—Ç–¥–µ–ª—å–Ω–æ).

## 14. –†–µ—à—ë—Ç–∫–∏ (Lattices)

### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
–†–µ—à—ë—Ç–∫–∞ ‚Äî poset, –≤ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –¥–ª—è –ª—é–±—ã—Ö a, b —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É—é—Ç –∏ –∏–Ω—Ñ–∏–º—É–º (a ‚àß b), –∏ —Å—É–ø—Ä–µ–º—É–º (a ‚à® b).

### –û–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ join –∏ meet
- a ‚à® b ‚Äî –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–∞—è –≤–µ—Ä—Ö–Ω—è—è –≥—Ä–∞–Ω—å (join).
- a ‚àß b ‚Äî –Ω–∞–∏–±–æ–ª—å—à–∞—è –Ω–∏–∂–Ω—è—è –≥—Ä–∞–Ω—å (meet).

### –¢–∏–ø—ã —Ä–µ—à—ë—Ç–æ–∫
- –û–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–Ω–∞—è: —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç ‚ä§ –∏ ‚ä•.
- –î–∏—Å—Ç—Ä–∏–±—É—Ç–∏–≤–Ω–∞—è: –¥–∏—Å—Ç—Ä–∏–±—É—Ç–∏–≤–Ω—ã–µ –∑–∞–∫–æ–Ω—ã –≤—ã–ø–æ–ª–Ω—è—é—Ç—Å—è.
- –ú–æ–¥—É–ª—è—Ä–Ω–∞—è: —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è–µ—Ç —Å–ª–∞–±–æ–º—É –¥–∏—Å—Ç—Ä–∏–±—É—Ç–∏–≤–Ω–æ–º—É –∑–∞–∫–æ–Ω—É –ø—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏ a ‚â§ c.
- –î–æ–ø–æ–ª–Ω—è–µ–º–∞—è: –¥–ª—è –∫–∞–∂–¥–æ–≥–æ a —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç b —Ç–∞–∫–æ–µ, —á—Ç–æ a ‚à® b = ‚ä§ –∏ a ‚àß b = ‚ä•.
- –ë—É–ª–µ–≤–∞ –∞–ª–≥–µ–±—Ä–∞: –¥–∏—Å—Ç—Ä–∏–±—É—Ç–∏–≤–Ω–∞—è –¥–æ–ø–æ–ª–Ω—è–µ–º–∞—è —Ä–µ—à—ë—Ç–∫–∞ (–Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, P(X) —Å –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—è–º–∏ ‚à™ –∏ ‚à©).

### –ü—Ä–∏–º–µ—Ä—ã —Ä–µ—à—ë—Ç–æ–∫
- –ú–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤ P(X) —Å –≤–∫–ª—é—á–µ–Ω–∏–µ–º ‚Äî –±—É–ª–µ–≤–∞ –∞–ª–≥–µ–±—Ä–∞.
- –î–µ–ª–∏—Ç–µ–ª–∏ —á–∏—Å–ª–∞ n —Å –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ–º ¬´–¥–µ–ª–∏—Ç¬ª –æ–±—Ä–∞–∑—É—é—Ç —Ä–µ—à—ë—Ç–∫—É –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –ù–û–î –∏ –ù–û–ö.

## 15. –§—É–Ω–¥–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è –∏ –≤–ø–æ–ª–Ω–µ —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω—ã–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞

### –§—É–Ω–¥–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–µ (well-founded) –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ
R –æ–±–æ—Å–Ω–æ–≤–∞–Ω–æ –µ—Å–ª–∏ –≤ –∫–∞–∂–¥–æ–º –Ω–µ–ø—É—Å—Ç–æ–º –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–µ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –º–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω—ã–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç (–æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ R). –≠–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ –æ—Ç—Å—É—Ç—Å—Ç–≤–∏—é –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω—ã—Ö —Å—Ç—Ä–æ–≥–æ —É–±—ã–≤–∞—é—â–∏—Ö —Ü–µ–ø–æ—á–µ–∫.

### –í–ø–æ–ª–Ω–µ —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–æ–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ
–õ–∏–Ω–µ–π–Ω–æ —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–æ–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ, –≤ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –ª—é–±–æ–µ –Ω–µ–ø—É—Å—Ç–æ–µ –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –∏–º–µ–µ—Ç –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–∏–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç. –ü—Ä–∏–º–µ—Ä: (N, ‚â§).

### –ü—Ä–∏–Ω—Ü–∏–ø –≤–ø–æ–ª–Ω–µ —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–æ—Å—Ç–∏ –∏ –∏–Ω–¥—É–∫—Ü–∏—è
–ü—Ä–∏–Ω—Ü–∏–ø –≤–ø–æ–ª–Ω–µ —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–æ—Å—Ç–∏ –¥–ª—è N —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–µ–Ω –ø—Ä–∏–Ω—Ü–∏–ø—É –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–π –∏–Ω–¥—É–∫—Ü–∏–∏.

### DCC / ACC –∏ –Ω—ë—Ç–µ—Ä–æ–≤–æ—Å—Ç—å
- DCC: –Ω–µ—Ç –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ–π —Å—Ç—Ä–æ–≥–æ —É–±—ã–≤–∞—é—â–µ–π –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç–∏.
- ACC: –Ω–µ—Ç –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ–π —Å—Ç—Ä–æ–≥–æ –≤–æ–∑—Ä–∞—Å—Ç–∞—é—â–µ–π –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç–∏.
- N—ë—Ç–µ—Ä–æ–≤–æ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ: R —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –Ω—ë—Ç–µ—Ä–æ–≤—ã–º, –µ—Å–ª–∏ R^{-1} ‚Äî —Ñ—É–Ω–¥–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–µ.

## 16. –§—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ (–∫–∞–∫ —á–∞—Å—Ç–Ω—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–∏ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π)

### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏
### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏
–§—É–Ω–∫—Ü–∏—è $f: A \to B$ ‚Äî –±–∏–Ω–∞—Ä–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ $f \subseteq A \times B$, —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è—é—â–µ–µ:
- **–§—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å**: $\forall a \in A \, \forall b_1,b_2 \in B: (a,b_1) \in f \land (a,b_2) \in f \Rightarrow b_1 = b_2$
- **–í—Å—é–¥—É-–æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω–æ—Å—Ç—å**: $\forall a \in A \, \exists b \in B: (a,b) \in f$

### –ß–∞—Å—Ç–∏—á–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è
–ß–∞—Å—Ç–∏—á–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $f: A \rightharpoonup B$ ‚Äî –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ, —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è—é—â–µ–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ—Å—Ç–∏, –Ω–æ –Ω–µ –æ–±—è–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –≤—Å—é–¥—É-–æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω–æ—Å—Ç–∏.

### –û—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ –ø–æ–Ω—è—Ç–∏—è
- **–û–±–ª–∞—Å—Ç—å –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è**: $\text{dom}(f) = \{a \in A \mid \exists b \in B: (a,b) \in f\}$
- **–û–±–ª–∞—Å—Ç—å –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–π (–æ–±—Ä–∞–∑)**: $\text{im}(f) = \{f(a) \mid a \in A\}$
- **–ì—Ä–∞—Ñ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏**: $G(f) = \{(a,f(a)) \mid a \in A\} \subseteq A \times B$

### –ö–ª–∞—Å—Å–∏—Ñ–∏–∫–∞—Ü–∏—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π
- **–ò–Ω—ä–µ–∫—Ü–∏—è**: $\forall a_1,a_2 \in A: f(a_1) = f(a_2) \Rightarrow a_1 = a_2$
- **–°—é—Ä—ä–µ–∫—Ü–∏—è**: $\forall b \in B \, \exists a \in A: f(a) = b$
- **–ë–∏–µ–∫—Ü–∏—è**: –æ–¥–Ω–æ–≤—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ –∏–Ω—ä–µ–∫—Ü–∏—è –∏ —Å—é—Ä—ä–µ–∫—Ü–∏—è

### –û–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ –Ω–∞–¥ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è–º–∏
**–ö–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è**: 
–ï—Å–ª–∏ $f: A \to B$ –∏ $g: B \to C$, —Ç–æ $(g \circ f)(x) = g(f(x))$

**–°—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏**:
- $f^0 = \text{id}_A$
- $f^{n+1} = f^n \circ f$

**–û–±—Ä–∞—Ç–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è**:
–ï—Å–ª–∏ $f$ –±–∏–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–∞, —Ç–æ $\exists f^{-1}: B \to A$ —Ç–∞–∫–∞—è, —á—Ç–æ $f^{-1}(f(a)) = a$

### –°–ø–µ—Ü–∏–∞–ª—å–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏
**–•–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è**:
–î–ª—è $S \subseteq A$: $\chi_S(x) = \begin{cases} 1, & x \in S \\ 0, & x \notin S \end{cases}$

**–ú–æ–Ω–æ—Ç–æ–Ω–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è**:
–ï—Å–ª–∏ $(A, \leq_A)$ –∏ $(B, \leq_B)$ ‚Äî —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω—ã–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞, —Ç–æ
$f$ –º–æ–Ω–æ—Ç–æ–Ω–Ω–∞, –µ—Å–ª–∏ $\forall a_1,a_2 \in A: a_1 \leq_A a_2 \Rightarrow f(a_1) \leq_B f(a_2)$

### –û–±—Ä–∞–∑—ã –∏ –ø—Ä–æ–æ–±—Ä–∞–∑—ã
–î–ª—è $X \subseteq A$, $Y \subseteq B$:
- **–û–±—Ä–∞–∑**: $f[X] = \{f(x) \mid x \in X\}$
- **–ü—Ä–æ–æ–±—Ä–∞–∑**: $f^{-1}[Y] = \{x \in A \mid f(x) \in Y\}$

## 17. –ü—Ä–∏–º–µ—Ä—ã –∏ —É–ø—Ä–∞–∂–Ω–µ–Ω–∏—è (–∫–æ—Ä–æ—Ç–∫–æ)
1) –î–ª—è –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ A = {0,1,2} –Ω–∞–π–¥–∏—Ç–µ –≤—Å–µ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã P(A).
2) –î–ª—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è ¬´–¥–µ–ª–∏—Ç¬ª –Ω–∞ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–µ {1,2,3,6} –Ω–∞—Ä–∏—Å—É–π—Ç–µ Hasse-–¥–∏–∞–≥—Ä–∞–º–º—É.
3) –ü—Ä–æ–≤–µ—Ä—å—Ç–µ, —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –ª–∏ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ ¬´‚â° –ø–æ –º–æ–¥—É–ª—é 4¬ª –Ω–∞ Z –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ–º —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –∏ –Ω–∞–π–¥–∏—Ç–µ –∫–ª–∞—Å—Å—ã.
4) –†–µ–∞–ª–∏–∑—É–π—Ç–µ –∞–ª–≥–æ—Ä–∏—Ç–º –£–æ—Ä—à–µ–ª–ª–∞ –¥–ª—è –Ω–µ–±–æ–ª—å—à–æ–≥–æ –≥—Ä–∞—Ñ–∞ 4 –≤–µ—Ä—à–∏–Ω –∏ –Ω–∞–π–¥–∏—Ç–µ —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–µ –∑–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏–µ.

---